\section{Нерегулярни езици}

До сега всичко, което сме правили е да се опитаме да докажем, че някакъв език е регулярен.
Тогава идва естественият въпрос дали има нерегулярни езици, и ако да - как изглеждат те.
Че има нерегулярни езици е ясно, иначе тази класификация на езици щеше да е безсмислена.
Какъв обаче би бил един такъв език и как точно да докажем, че не може да се направи автомат или регулярен израз за него.
Като че ли изглежда по-лесно да докажеш съществуването на обект като го конструираш, отколкото да докажеш, че такъв не може да се построи.

Ще вземем два метода за доказването на нерегулярност на езици.
Кое кога да се използва е въпрос на лично предпочитание.
За първият метод ще трябва да въведем една допълнителна дефиниция.

\begin{definition}
    Нека $\alpha \in \Sigma^*$ и $L \subseteq \Sigma^*$. Дефинираме $\alpha^{-1}(L) = \{ \beta \in \Sigma^* \mid \alpha \cdot \beta \in L \}$
\end{definition}

\begin{claim}\thlabel{nerode-nonregular-contraposition}
    Нека $L$ е регулярен.
    Тогава множеството $\{ \alpha^{-1}(L) \mid \alpha \in \Sigma^* \}$ е крайно.
\end{claim}

\begin{proof}
    Нека $\mathcal{A} = \opair{\Sigma, Q, s, \delta, F}$ е ДКА за $L$. Тогава:
    \begin{align*}
        \beta \in \alpha^{-1}(L) & \iff \alpha \cdot \beta \in L \iff \delta^*(s, \alpha \cdot \beta) \in F \iff \delta^*(\delta^*(s, \alpha), \beta) \in F \iff \beta \in \mathcal{L}(\opair{\Sigma, Q, \delta^*(s, \alpha), \delta, F})
    \end{align*}
    От тук можем да видим, че ако $L$ е регулярен, то за всяка дума $\alpha$,
    на $\alpha^{-1}(L)$ съпоставяме състояние от $Q$ т.е.
    \begin{center}
        $|\{ \alpha^{-1}(L) \mid \alpha \in \Sigma^* \}| \leq |Q| < \infty$
    \end{center}
\end{proof}

\begin{corollary}[Критерий за нерегулярност]\thlabel{nerode-nonregular}
    Ако $\{ \alpha^{-1}(L) \mid \alpha \in \Sigma^* \}$ е безкрайно, то $L$ не е регулярен.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Контрапозиция на \thref{nerode-nonregular-contraposition}
\end{proof}

Започваме с каноничния пример за нерегулярен език:

\begin{claim}
    Езикът $L = \{ a^nb^n \mid n \in \mathbb{N} \}$ не е регулярен.
\end{claim}

\begin{proof}
    Искаме да покажем, че $\{ \alpha^{-1}(L) \mid \alpha \in \Sigma^* \}$ е безкрайно.
    За целта ни трябват изброима редица от думи $\alpha_0, \alpha_1, \alpha_2, \dots$ такава, че за $i \neq j : \alpha_i^{-1}(L) \neq \alpha_j^{-1}(L)$.
    Твърдя, че думите от вида $a^n$ за $n \in \mathbb{N}$ ще ни свършат работа.
    Нека $n, k \in \mathbb{N}, \: n \neq k$.
    Тогава:
    \begin{itemize}
        \item $a^nb^n \in L \Rightarrow b^n \in (a^n)^{-1}(L)$
        \item $a^kb^n \notin L \Rightarrow b^n \notin (a^k)^{-1}(L)$
    \end{itemize}
    Така получаваме, че $(a^n)^{-1}(L) \neq (a^k)^{-1}(L)$.

    Тук $(a^0)^{-1}(L), (a^1)^{-1}(L), (a^2)^{-1}(L), \dots$ са безброй много съществено различни елементи на $\{ \alpha^{-1}(L) \mid \alpha \in \Sigma^* \}$.
    Така по \nameref{nerode-nonregular} езикът $L$ не е регулярен.
\end{proof}

\begin{problem}\thlabel{nonregular-problems-1}
Да се докаже, че следните езици не са регулярни:
\begin{itemize}
    \item $L_1 = \{ a^nb^{2n} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_2 = \{ a^{3n}b^n \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_3 = \{ a^{5n}b^{7n} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_4 = \{ a^nb^{n^2} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_5 = \{ a^nb^{2^n} \mid n \in \mathbb{N} \}$
\end{itemize}
Упътване: напълно аналогично на горния пример
\end{problem}

\begin{claim}
    Езикът $L = \{ a^nb^m \mid n \leq m \}$ не е регулярен.
\end{claim}

\begin{proof}
    Отново ще пробваме с думи от вида $a^n$ за $n \in \mathbb{N}$.
    Нека $n, k \in \mathbb{N}, \: n \neq k$ като Б.О.О. $n < k$.
    \begin{itemize}
        \item Понеже $n \leq n, \: a^nb^n \in L$, откъдето $b^n \in (a^n)^{-1}(L)$
        \item Понеже $n < k \iff \neg(k \leq n), \: a^kb^n \notin L$, откъдето $b^n \notin (a^k)^{-1}(L)$
    \end{itemize}
    По \nameref{nerode-nonregular} езикът $L$ не е регулярен.
\end{proof}

\begin{claim}
    Езикът $L = \{ a^{n^2} \mid n \in \mathbb{N} \}$ не е регулярен.
\end{claim}

\begin{proof}
    Отново ще пробваме с думи от вида $a^n$ за $n \in \mathbb{N}$.
    Нека $n, k \in \mathbb{N}, \: n \neq k$ като Б.О.О. $k < n$.
    \begin{itemize}
        \item $a^na^{n^2+n+1} = a^{(n+1)^2} \in L$, откъдето $a^{n^2+n+1} \in (a^n)^{-1}(L)$
        \item $n^2 < n^2+n+k+1 < n^2+2n+1=(n+1)^2$, следователно $a^ka^{n^2+n+1} \notin L$, откъдето $a^{n^2+n+1} \notin (a^k)^{-1}(L)$
    \end{itemize}
    По \nameref{nerode-nonregular} езикът $L$ не е регулярен.
\end{proof}

Това е често срещана техника при езици от вида $\{ a^{f(n)} \mid n \in \mathbb{N} \}$, за някоя $f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ строго растяща.
За да се ``изкара'' думата от езика е много удобно да се използва, че ако $f(n) < x < f(n+1)$, то $x$ няма как да е член на редицата.

\begin{problem}\thlabel{nonregular-problems-2}
Да се докаже, че следните езици не са регулярни:
\begin{itemize}
    \item $L_1 = \{ a^{n^3} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_2 = \{ a^{2^n} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_3 = \{ a^{n!} \mid n \in \mathbb{N} \}$
    \item $L_4 = \{ a^{1 + \dots + n} \mid n \in \mathbb{N} \}$
\end{itemize}
Упътване: да се използва горепоказаната техника
\end{problem}

\begin{claim}
    Езикът $L = \{ \alpha \alpha^{rev} \mid \alpha \in \Sigma^* \}$ е нерегулярен.
\end{claim}

\begin{proof}
    Тук думи от вида $a^n$ няма да ни свършат работа.
    Изобщо при еднобуквена азбука езикът е регулярен.
    Получават се думи с четна дължина.
    Ще трябва да използваме и други букви за да успеем да изкараме този резултат.
    Нека $n, k \in \mathbb{N}, \: n \neq k$.
    \begin{itemize}
        \item $a^nb^nb^na^n \in L$
        \item $a^kb^nb^na^n \notin L$ (очевидно $a^k \neq a^n$, а $a^kb^t$ за $0 \leq t \leq 2n$ са единствените кандидати за $\alpha$, че да стане $\alpha \alpha^{rev}$)
    \end{itemize}
    По \nameref{nerode-nonregular} езикът $L$ не е регулярен.
\end{proof}

\begin{problem}\thlabel{nonregular-problems-3}
Да се докаже, че следните езици не са регулярни:
\begin{itemize}
    \item $L_1 = \{ \alpha \alpha \mid \alpha \in \Sigma^* \}$
    \item $L_2 = \{ \alpha \alpha \alpha \mid \alpha \in \Sigma^* \}$
    \item $L_3 = \{ \alpha \alpha^{rev} \alpha \mid \alpha \in \Sigma^* \}$
\end{itemize}
Упътване: напълно аналогично на горния пример
\end{problem}

Нека сега видим какво се случва с различните операции.
Ако $L$ не е регулярен, то и $\overline{L}$ също не е регулярен.
В противен случай $\overline{\overline{L}} = L$ би бил регулярен.
Същите разсъждения можем да направим за $rev$.
Тази затвореност я няма при други операции, които сме разглеждали.
Тук се запазва поради обратимостта на тази операция.

\begin{warning}
    Следните са често срещани грешки:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\textit{\textcolor{red}{конкатенация на два нерегулярни езика винаги ни дава нерегулярен език}}} \\
              Нека вземем за пример някой нерегулярен език $L$.
              Тогава $\overline{L}$ също няма да е регулярен.
              Добавяйки крайно много елементи към който и да е нерегулярен език го оставя нерегулярен.
              В противен случай бихме махнали тези крайно много думи (те образуват регулярен език) и ще получим, че първоначалният език е регулярен.
              Въпреки че $(L \cup \{ \varepsilon \})$ и $(\overline{L} \cup \{ \varepsilon \})$ не са регулярни езици,
              конкатенацията им $(L \cup \{ \varepsilon \}) \cdot (\overline{L} \cup \{ \varepsilon \}) = \Sigma^*$ е регулярен език.
              Също така не е вярно, че при конкатенация на нерегулярни се получава винаги регулярен.
              Тривиално се проверява, че $\{ a^nb^n \mid n \in \mathbb{N} \} \cdot \{ a^nb^n \mid n \in \mathbb{N} \} = \{ a^nb^na^mb^m \mid n, m \in \mathbb{N} \}$ не е регулярен.

        \item \textbf{\textit{\textcolor{red}{обединение на два нерегулярни езика винаги ни дава нерегулярен език}}} \\
              Абсолютно същите примери вършат работа и тук.
              За произволен $L$, $L \cup \overline{L} = \Sigma^*$ е регулярен.
              Обратното също не е вярно, защото за нерегулярен език $L$, $L \cup L = L$ е нерегулярен.
        \item \textbf{\textit{\textcolor{red}{подмножество на регулярен/нерегулярен език е регулярен/нерегулярен}}} \\
              $\varnothing$ е подмножество на всеки език, а $\Sigma^*$ разширява всеки език.
    \end{itemize}
\end{warning}
